警隊現疲態、政府無對策、極左興風浪

抗爭運動歷時接近四個月，完全沒有平息跡象。但有一點很清𥇦的是：政權企圖以警隊的濫暴濫捕來「止暴」並不成功。面對警隊強大得多的武力，前線堅持勇武抗爭，和理非沒有割席，民意沒有逆轉，林鄭月娥自己亦承認市民對政府和警隊的信任出現懸崖式下滑。香港這一埸抗爭運動堅持了一百多天，真的是可歌可泣。但運動同時面對微妙的形勢：政權會因為困局而和談？抑或是加注瘋狂鎮壓，終至玉石俱焚？

過去兩個月，警隊漸露疲態。警隊高層曾經在8月中和9月中兩次向外國媒體吹風。英國廣播公司記者就此寫了兩次報道，內容很有參考價值。

在8月中的吹風會，警隊發言人顯得信心滿滿，表示他們絕對有能力控制局面，不需要北京的幫助；又表示已經掌握到抗爭運動一些核心份子的情況，以及能夠通過更機動的組織來迅速回應街頭衝突。
在9月中的吹風會，警隊發言人卻表示警隊運作已接近能力極限，又坦承很多警員因為市民的敵意而感到沮喪。發言人要努力維持前線的士氣，因為在此歷史時刻，祗有警隊能夠保護香港。
在兩次吹風會中，警隊發言人都表示知道日後要修補警隊與民眾的關係，而這將是非常艱巨的工作。
兩次吹風會可見，雖然前線警員殺紅了眼，大量警員違規濫權，警隊的公開發言充斥謊言，但警隊決策者並非完全昩於形勢。他們深知處境不妙。最近「臨時二哥」劉業成向警隊內部發信，為同袍打氣，極力解説「黑警」只是「世界上最大的陰謀和謊言」。劉業成是在8月9日回歸警隊，也許當時就是他制訂了一系列針對示威者的策略，令警隊當時滿有信心控制局面。但現在他要向同袍寫打氣信，是否正好顯示警隊對控制局面的信心已經動搖？

過去幾個星期，警員濫暴濫捕的情況愈趨嚴重，8月31日港鐵太子站內對市民的恐怖襲擊更為警隊的民望判上死刑。前線警員很多粗暴和違規的行為，市民的直覺是這是因為「黑警爛透了」，但這個現象同時傳達一個更重要的訊息，就是很多前線警員在龐大壓力下，情緒失控，陣腳愈來愈亂。
劉業成致同袍信有兩點很值得玩味。第一，他用大篇幅解釋「黑警」的陰謀。這説明不少警員介意這個稱呼。而劉業成努力諉過於人，正好反映警隊內部有人質疑現行的執法策略導致警隊被市民痛恨。第二，一方面劉業成説「香港仍能頂住⋯⋯全靠香港三萬多警察」，但他同時説要徹底解決目前的亂局，「香港警察要聯同香港各界一起努力，以大智慧處理，一起齊心，堅決撥亂反正，才能回復我們本來和諧、安心快樂的香港。」這段説話的潛台詞是向有關人士放話：警隊已經「頂咗好耐」，「各界」要想辦法解決問題。

上述對警隊的分析有助於理解文官政府的表現，包括搞對話會所為何事。林鄭在8月底與商界閉門交心時，説她只剩下三萬警察，哀鳴自己受到重重限制。我估計這是因為自7月底北京定下「止暴制亂」的總方針後，林鄭面對困局束手無策，北京把止暴的重任交了給警隊。8月18日「逼爆維園」後，林鄭希望有所作為，約了一批建制中的「有心人」商量怎樣推動對話，怎料連建制中人幾乎異口同聲建議她先實質回應「五大訴求」，尤其是成立獨立調查委員會。
可是成立獨立調查委員會正正是警隊的死穴。林鄭無法駕馭警隊，最後只能以正式撤回條例作為展開對話前的「善意」。林鄭和一眾官員不至不明白，這一點微小不堪的善意作用不大，對話會的作用亦如是。不過，林鄭上不敢諫北京，下無法駕馭警隊。沒有用的工作也要裝扮成有用的來做，沒有實際的姿勢也總算有個姿勢。
在林鄭政府苦無對策的時候，卻有人覺得是機會。這就是中共及其香港支持陣營內的極左勢力，他們與警隊內的鷹派合作，再連結部分黑勢力不斷興風作浪，讓矛盾升級。極左唯恐香港不亂，因為亂為他們提供了奪權的機會。林鄭一方面講對話，另一方面卻出現要求容許警員用實彈、立緊急法、立蒙面法、製造群眾鬥群眾、狙擊教師、記者、醫護等等主張和行為。以極左面目爭取最高領導人的信任，實質上卻是撈政治或者經濟的油水，在中共歷史上出現過的例子多不勝數，在今天的香港出現可以説是情理之中。

政權應付抗爭運動亂了套，最重要的原因是港人在這次運動中展示了驚人的堅毅和團結。因為如此，除非政權願意付出極大的代價，鎮壓不會令反抗消失。警隊、林鄭政府、以至北京，如果還有「大智慧」的人，就應該知道唯有認真聆聽和落實港人的民主訴求，香港才能長治久安。抗爭運動亦要運用「大智慧」讓建制（包括警隊）中人明白：香港不是大陸，極左勢力一旦掌權，就是香港玉石俱焚的開始。除了一小撮野心家和機會主義者可能乘亂撈取好處之外，其餘所有人都是輸家。站到正義的一邊，保住自己的老本，是建制中人唯一正確的選擇。

極左勢力成日覺得有大台
寫呢篇野應該去驗下腦係咪有被害莽想症

修補關係？
你現場表現吞槍都唔撚原諒你班孽畜呀

你地班綠色過街老鼠做過D咩Dirty野，
心知肚明，

而家仲要係記者面前影晒，
更加突出自己表演，
實在令全港市民，
去到全球都識得你地

立場之前先有篇訪問，話有冷氣嘆有專車接送popo不知幾寫意

仲有ot錢

唔係講建制咩

罰你重睇

淨係林志偉後面已經有股勢力啦

好明顯係反話

你覺得依幾個月警隊有疲態咩殺得幾開心
失控還失控一樣控制到人群

唔洗講咁多,什麼疲態
班狗不知幾開心
有軍火玩,ot爆哂
大撚把假,最好玩耐小小你班示威者

你訓左幾耐？其中一個咪何妖囉

極左勢力係講緊共產黨派系

罰你重睇 極左建制 係黑社會個班

含撚啦核心份子，又係到鳩吹，收皮啦賣港賊

極左勢力好明顯有廢老689 份

佢的確唯恐天下不亂

仲要可以拓骨

想上位咪係度做小丑lo
佢醒過777唔小

極左勢力2號人物

林志偉：行政長官可以發出宵禁令或宣布任何地區為禁區

低級警務人員都識玩？